<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Numérique on Mens Insana</title><link>https://tyrannas.github.io/tags/num%C3%A9rique/</link><description>Recent content in Numérique on Mens Insana</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Wed, 23 Jul 2025 19:56:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://tyrannas.github.io/tags/num%C3%A9rique/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Un blog pour réapprendre à penser</title><link>https://tyrannas.github.io/p/hello-world/</link><pubDate>Wed, 23 Jul 2025 19:56:06 +0000</pubDate><guid>https://tyrannas.github.io/p/hello-world/</guid><description>&lt;h1 id="un-blog-pour-réapprendre-à-penser">Un blog pour réapprendre à penser
&lt;/h1>&lt;h2 id="un-mal-pour-un-bien">Un mal pour un bien
&lt;/h2>&lt;p>Ayant la chance d&amp;rsquo;avoir cassé mon téléphone, tenté puis échoué de le réparer, je me retrouve avec une vieille brique incapable de faire tourner quoi que ce soit.&lt;/p>
&lt;p>Fini Youtube, Instagram, Pokemon TCG, Reddit, Netflix, Messenger, Playstore etc&amp;hellip; Même une simple page internet est extrêmement lente et fastidieuse à charger.&lt;/p>
&lt;p>Tout ceci a certes grandement réduit mon utilisation du téléphone, mais cela a surtout &lt;em>changé mon usage&lt;/em> de ce dernier.&lt;/p>
&lt;h2 id="un-internet-plus-pertinent">Un internet plus pertinent
&lt;/h2>&lt;p>J&amp;rsquo;ai passé plus de temps sur Hackernews, (l&amp;rsquo;un des seuls sites acceptant de charger sur mon grille pain). Par Hackernews je suis tombé sur des blogs de technologie que j&amp;rsquo;ai commencé à suivre individuellement en les ajoutant à mon écran d&amp;rsquo;accueil.&lt;/p>
&lt;p>Je me suis ensuite mis à chercher des blogs concernant d&amp;rsquo;autres sujets; la politique, l&amp;rsquo;écologie, les sciences&amp;hellip; Le fait est qu&amp;rsquo;il y a en dehors des plateformes tout un écosystème d&amp;rsquo;écopublication de gens ayant des choses intéressantes à raconter.&lt;/p>
&lt;h2 id="retrouver-un-rythme-devenir-son-propre-algorithme">Retrouver un rythme, devenir son propre algorithme
&lt;/h2>&lt;p>Bien sûr je ne suis pas complètement naïf, je savais qu&amp;rsquo;il y avait tous ces sites mais en réalité je ne les lisais jamais. Très rapidement mon attention partait sur autre chose et je ne prenais jamais le temps de lire des articles jusqu&amp;rsquo;au bout. Être contraint à n&amp;rsquo;avoir rien d&amp;rsquo;autre à faire par le manque de moyen technique m&amp;rsquo;a poussé à me recentrer sur mes lectures et à aller plus souvent au bout des choses, à en profiter, et à méditer dessus avant de bondir immédiatement sur un nouveau contenu.&lt;/p>
&lt;p>Si le rythme plus lent et la lecture plus appaisée sont des avantages certains, encore plus que cela c&amp;rsquo;est le fait de &lt;strong>sélectionner à nouveau moi même les contenus qui me sont proposés&lt;/strong> plutôt que d&amp;rsquo;avoir sans cesse de nouveaux posts capables de me faire réagir poussés en avant par un algorithme essayant de capter au max mon attention. Cet algorithme vicieux qui est censé me proposer des contenus intéressant mais qui finit toujours par mettre en avant des contenus prompt à faire réagir, et non pas réfléchir, une vidéo bête, mignonne, une vidéo rage bait ou l&amp;rsquo;on est tenté d&amp;rsquo;aller voir les commentaires pour voir si d&amp;rsquo;autres gens sont aussi indignés que nous. Ces postes n&amp;rsquo;apportent rien, mais ils marchent, alors on nous en donne toujours plus.&lt;/p>
&lt;p>Les blogs m&amp;rsquo;ont ainsi permis de réapprendre à vagabonder numériquement, à penser au fur et à mesure que je consomme, et &lt;strong>à accepter une fin aux nouveaux contenus disponibles&lt;/strong>. Quand il n&amp;rsquo;y a plus rien de nouveau, c&amp;rsquo;est juste fini et on range le téléphone.&lt;/p>
&lt;p>Aussi après avoir réapris à consommer, il me manque simplement la dernière étape, celle de restitution des idées nouvelles issues des lectures et méditations.&lt;/p>
&lt;h2 id="ecrire-son-propre-blog-pour-soi-même">Ecrire son propre blog&amp;hellip; pour soi même
&lt;/h2>&lt;p>Je pense honnêtement que même si certains blogs sont devenus très populaires, la plupart des gens se lançant dans ce genre de publication de contenu le font avant tout pour eux même, comme un espace à mi chemin entre le carnet de pensée et la lettre ouverte.&lt;/p>
&lt;p>Ecrire pour réfléchir, pour archiver une part de soi, et seulement dans un dernier temps éventuellement pour partager des fois que cela puisse intéresser.&lt;/p>
&lt;p>Ce blog ci sera une tentative d&amp;rsquo;écrire un peu sur tout, peut être que ça ne prendra pas et que ceci sera le premier et dernier billet, ou peut être que j&amp;rsquo;arriverai à tenir et à prendre l&amp;rsquo;habitude d&amp;rsquo;y publier.&lt;/p>
&lt;p>Nous verrons.&lt;/p></description></item></channel></rss>