<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Politique on Mens Insana</title><link>https://tyrannas.github.io/categories/politique/</link><description>Recent content in Politique on Mens Insana</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 31 Jul 2025 21:06:29 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://tyrannas.github.io/categories/politique/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Imaginaires Positifs</title><link>https://tyrannas.github.io/p/imaginaires-positifs/</link><pubDate>Thu, 31 Jul 2025 21:06:29 +0200</pubDate><guid>https://tyrannas.github.io/p/imaginaires-positifs/</guid><description>&lt;h2 id="prédire-les-futurs-à-éviter">Prédire les futurs à éviter
&lt;/h2>&lt;p>La science fiction et plus particulièrement les récits d&amp;rsquo;anticipations ont été de manière générale assez largement dominés par des histoires plutôt à tendance dystopiques avec des classiques comme Farenheit 451, 1984, l&amp;rsquo;Odysée de l&amp;rsquo;espace ou plus récemment des films comme The Platform ou des séries comme Black Mirror. Ces dernières ont à mon sens effectivement un rôle important à jouer; essayer de prévoir les dérives potentielles de systèmes politiques à dérives autoritaires, ou aider les à imaginer comment certaines technologies à quel point un usage irraisonné de la technologie pourrait amener à des situations délétères.&lt;/p>
&lt;h2 id="cloisonnement-de-limagination-positive">Cloisonnement de l&amp;rsquo;imagination positive
&lt;/h2>&lt;p>Cela dit. Je pense que nous avons eu assez de dystopies, d&amp;rsquo;une part j&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression que malgré tout ce qui a été imaginé en réalité cela ne change ni le rythme des développements technologiques (en témoigne l&amp;rsquo;absurde guerre froide énergétique de développements de LLMs de plus en plus gros), ni la façon purement mercantiliste et aliénante dont ces technologies sont développées, ni la montée un peu partout dans le monde de régimes autoritaires et à forte sympathie fasciste. D&amp;rsquo;autre part, les dystopies nous ont tellement préparé à des futurs catastrophiques que nous en venons à ne pas être surpris lorsque ces derniers adviennent, et même pire, il en devient particulièrement compliqué d&amp;rsquo;imaginer des modèles de sociétés plus souhaitables, plus soutenables, plus envisageables. Nous avons besoin de pouvoir rêver, et de croire qu&amp;rsquo;un monde meilleur est réellement possible. Nous avons besoin d&amp;rsquo;&lt;em>utopies&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Besoin d&amp;rsquo;utopies et surtout de se réaproprier le terme d&amp;rsquo;utopie, associé courrament à une sorte de naiveté de croire en quelque chose d&amp;rsquo;impensable, l&amp;rsquo;utopie doit devenir un projet d&amp;rsquo;avenir possible désirable et atteignable.&lt;/p>
&lt;h2 id="aux-origines-du-genre">Aux origines du genre
&lt;/h2>&lt;p>En réalité ce que je propose est loin d&amp;rsquo;être nouveau et même au delà de ça, faisait partie des fondements de la littérature SF, et ce au travers de nombreuses autrices (souvent méconnues) du XIXe siècle ayant vu les récits d&amp;rsquo;anticipation comme un moyen d&amp;rsquo;imaginer des sociétés meilleures, en réfléchissant parfois à une réinvention de la place de la femme au sein de ces sociétés, une place en opposition à la société extrêmement patriarcale de la fin de révolution industrielle. L&amp;rsquo;un des romains fondateurs à la fois de cette mouvance et plus largement de la science fiction elle même, c&amp;rsquo;est le roman de Mary Shelly, Frankenstein. (Je ne l&amp;rsquo;ai personnellement pas lu, mais j&amp;rsquo;ai cru comprendre que ce livre était certes l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;un monstre, mais allait au delà en soulevant plusieurs questions socio-politiques de l&amp;rsquo;époques et avait été fortement critiqué pour cela.)&lt;/p>
&lt;h3 id="quelques-autrices-pionnières-des-utopies">Quelques autrices pionnières des utopies
&lt;/h3>&lt;p>Note: tous ces exemples viennent &lt;a class="link" href="https://damiengwalter.com/2022/03/19/the-true-history-of-science-fiction" target="_blank" rel="noopener"
>du très intéressant podcast sur la véritable histoire de la SF&lt;/a> (même si c&amp;rsquo;est un peu dur à écouter par moments au niveau du rythme.)&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Jane C. Loudon – &lt;em>The Mummy!&lt;/em> (1827)&lt;/strong>&lt;br>
Roman qui ressemble plus à ce qu&amp;rsquo;on peut imaginer de la SF &amp;ldquo;classique&amp;rdquo; que Frankenstein, en se plaçant plusieurs siècles dans le futur et en imaginant comme la société s&amp;rsquo;était grandement améliorée notamment grâce à de nombreuses innovations technologiques.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Mary Griffith – &lt;em>Three Hundred Years Hence&lt;/em> (1836)&lt;/strong>&lt;br>
Récit utopique où une femme se réveille dans une société future égalitaire. L’autrice y imagine un monde post-guerre, pacifiste, où les femmes accèdent à l’instruction, au vote, et à une reconnaissance citoyenne pleine et entière. Une des premières utopies féministes américaines et ayant pour particularité de se passer dans le monde réel et non pas dans un pays imaginé (comme Utopia de Moore par exemple.) Imaginer l&amp;rsquo;utopie dans le &amp;ldquo;vrai&amp;rdquo; monde est assez important je pense pour lui donner un côté plus palpable. Il semblerait toutefois que ce livre soit grandement inspiré de &lt;a class="link" href="https://fr.wikipedia.org/wiki/L%27An_2440,_r%c3%aave_s%27il_en_fut_jamais" target="_blank" rel="noopener"
>L&amp;rsquo;an 2440 rêve s&amp;rsquo;il en fut jamais&lt;/a> de Louis-Sébastien Mercier qui a l&amp;rsquo;air également particulièrement intéressant, puisqu&amp;rsquo;écrit en 1771 sur un Paris 700 ans plus tard, sans armée ni religion, avec un système de justice réimaginé.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Mary Fox – &lt;em>An Account of an Expedition to the Interior of New Holland&lt;/em> (1837)&lt;/strong>&lt;br>
Expédition fictive au sein d&amp;rsquo;une colonie d&amp;rsquo;européens en Australie qui aurait évolué complètement à l&amp;rsquo;écart du monde occidental, et aurait développé de nouveaux systèmes de gouvernance, de justice, de vie en commun. (mais honnêtement ça reste très ancré dans un point de vue artistocrate anglais de cette époque je trouve.)&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Florence Dixie – &lt;em>Gloriana, or the Revolution of 1900&lt;/em> (1890)&lt;/strong>&lt;br>
Beaucoup plus intéressant que le précédent, Gloriana est le récit d’une révolution féministe au Royaume-Uni menée par une femme déguisée en homme, Gloriana, qui deviendra Premier Ministre et changera profondément les institutions anglaises que l&amp;rsquo;on suivra jusqu&amp;rsquo;en l&amp;rsquo;an 1999 dans un Royaume Uni utopique et pacifié de part le rôle que les femmes y ont joué. L’ouvrage prône l’égalité politique, l’éducation des filles et un renversement pacifique des normes de genre.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Elizabeth Burgoyne Corbett – &lt;em>New Amazonia: a Foretaste of the Future&lt;/em> (1889)&lt;/strong>&lt;br>
Un livre original où la personnage principale se retrouve 500 ans dans le futur, et où suite à une guerre entre l&amp;rsquo;Angleterre et l&amp;rsquo;Irlande, la population de cette dernière est décimée et la population d&amp;rsquo;hommes anglais est elle fortement réduite conduisant à un &amp;ldquo;surplus de femmes&amp;rdquo;, ces dernières sont alors envoyées en Irlande. Ces femmes vont peu à peu construire une société fortement féministe et très réglementée (ce qui peut être reproché en l&amp;rsquo;occurence) mais aborde des thèmes comme la santé, le transport, l&amp;rsquo;énergie, la consommation de viande, la guerre et la reproduction.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>Ces œuvres posent les fondements d’une tradition féminine de la science-fiction et de l’utopie bien avant leur reconnaissance critique. Il est tout de même à noter que d&amp;rsquo;autres récits utopiques de cette époque ont également été écrits par des hommes, néanmoins comme ces derniers sont plus souvent mis en avant dans l&amp;rsquo;histoire de la SF, il était ici plus intéressant de s&amp;rsquo;intéresser aux femmes et plus particulièrement de par leur position d&amp;rsquo;infériorité dans la société victorienne.&lt;/p>
&lt;p>On y trouve une volonté constante d’articuler progrès technique, transformation sociale, et dépassement des rôles genrés imposés. Ces autrices ont utilisé ces récits à l&amp;rsquo;encontre de l’imaginaire dominant de leur époque, en créant des futurs / des mondes où les femmes pouvaient penser, diriger, inventer et réformer.&lt;/p>
&lt;h2 id="lidéalisme-radical">L&amp;rsquo;idéalisme radical
&lt;/h2>&lt;h3 id="ursula-leguin">Ursula Leguin
&lt;/h3>&lt;p>Dans cette continuité de récits imaginaires politisés (et politisant), une autrice se dégage particulièrement dans les années 60: Ursula Leguin (qui gagne fortement en popularité dans les milieux féministes ces derniers temps (j&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression)) a proposé à travers différentes de ses œuvres des parti pris politiques forts en s&amp;rsquo;essayant à imaginer des sociétés concrètes, réalistes avec leurs avantages et leurs défauts de telle sorte à ce que ces sociétés soient souhaitables. Elle a d&amp;rsquo;ailleurs dans une de ses interviews résumé l&amp;rsquo;essentiel du propos de cet article:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Ursula Leguin : “Hard times are coming when we will be wanting the voices of writers who can see alternatives, [&amp;hellip;] who can see through our technology obsessed society […] we will need writers who can remember freedom, the realists of a larger reality”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Deux oeuvres sont particulièrement marquantes dans l&amp;rsquo;idéalisme radical prôné par Leguin:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>La Main gauche de la nuit&lt;/em> (1969)
Récit profondément féministe et humaniste explorant une société non-binaire où les individus changent de sexe au cours de leurs envies et de leur cycle reproductif. Un roman assez fort sur la notion de genre et de norme.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;em>Les Dépossédés&lt;/em> (1974)
Considéré comme l’un des romans d’utopie politique les plus marquants du XXe siècle. Suite à une révolution sociale sur une planète, il a été proposé comme résolution du conflit de donner la lune de cette planète aux anarchistes pour fonder leur propre société. On suit dans ce livre un scientifique au fur et à mesure de sa vie sur cette lune, et l&amp;rsquo;on comprend comment pourrait fonctionner une société autogérée dans sa gouvernance politique, scientifique, alimentaire etc. Il aborde aussi les &amp;ldquo;retrouvailles&amp;rdquo; au bout de plusieurs siècles avec la société capitaliste de la planète principale et les débats que cela engendre par la suite.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Il existe de nombreux autres livres sur cette thématique d&amp;rsquo;imaginaires politiques (que je n&amp;rsquo;ai pas encore lus) mais faisant tout parti &lt;a class="link" href="https://www.senscritique.com/groupe/Cycle_de_lEkumen/48833" target="_blank" rel="noopener"
>du cycle de l&amp;rsquo;Ekumen&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Celui ci me fait particulièrement envie d&amp;rsquo;ailleurs: &lt;a class="link" href="https://www.senscritique.com/livre/le_nom_du_monde_est_foret/385649" target="_blank" rel="noopener"
>Le nom du monde est forêt&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Pour aller plus loin je conseille cette vidéo, toujours du podcast science fiction: &lt;a class="link" href="https://www.youtube.com/watch?v=vRC0cK_MSA0" target="_blank" rel="noopener"
>https://www.youtube.com/watch?v=vRC0cK_MSA0&lt;/a>&lt;/p>
&lt;!-- Élargir à l’esthétique solarpunk :
- Utopie écologique post-industrielle, technologique mais sobre
- Communautés décentralisées, autonomie énergétique, coopération
- Contraire du cyberpunk : au lieu de la survie dans un monde cassé, la réparation et la régénération -->
&lt;h3 id="solarpunk-hopepunk">SolarPunk, HopePunk
&lt;/h3>&lt;p>Là où le cyberpunk interrogeait souvent les mouvances contestataires au travers de la réapropriation des espaces numériques et de la modification corporelle au sein de futurs dystopiques, les oeuvres d&amp;rsquo;Ursula Leguin (et d&amp;rsquo;autres) ont mené à un style qui fut plus récemment qualifié de &lt;strong>solarpunk&lt;/strong>, un monde où souvent la technologie n&amp;rsquo;a pas disparue mais a évolué de manière à être intégré sobrement dans la vie des gens (panneaux solaires, moyens de transports rapides mais écologiques, systèmes de communications). Il est souvent prôné une bien plus grande intégration à la nature avec l&amp;rsquo;idée de villes jardin / villes de plus petites tailles (voir villages, voir fermes communautaires) / zones rendues.
Un fort accent est souvent également mis sur la réparation et le maintient des infrasctructures plutôt que sur la création de nouveaux équipements.&lt;/p>
&lt;p>De manière générale, les mondes solarpunk sont souvent des mondes utopiques post civilisation industrielle, ayant soit subi un effondrement doux, soit un changement radical et où le passé est alors critiqué comme un temps archaïque.&lt;/p>
&lt;p>Celle qui ces dernières années incarne le mieux cette esthétique de SolarPunk (aussi parfois appelé HopePunk dans certains cas même si j&amp;rsquo;imagine qu&amp;rsquo;il y a des différence, l&amp;rsquo;essence positiviste de ces mouvements en reste le coeur) est sans conteste Becky Chambers, dont je n&amp;rsquo;ai encore lu pour l&amp;rsquo;instant que les deux tomes d&amp;rsquo;&amp;ldquo;Histoire de moines et de robots&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>J&amp;rsquo;aime tout particulièrement le titre du premier tome &amp;ldquo;Psaume pour les recyclés sauvages&amp;rdquo;.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Ce que réussit particulièrement bien Becky Chambers c&amp;rsquo;est de créer quelque chose de &lt;strong>désirable&lt;/strong>, son monde est beau, son monde est doux, harmonieux, poétique. Les normes de genre sont a priori abolies, les machines sont devenues sentientes et les humains respectent leur liberté, la nature est omniprésente, les moines font du thé pour réconforter les gens etc.&lt;/p>
&lt;p>Là où elle réussit moins c&amp;rsquo;est dans le fait de construire la société. Le monde est beau certes (presque trop à vrai dire) mais il manque quelque chose de tangible, il n&amp;rsquo;y a pas assez de détails sur son fonctionnement. On en découvre des bribes par les pérégrinations de lea moniale mais c&amp;rsquo;est insuffisant. En l&amp;rsquo;occurence je pense que c&amp;rsquo;est intentionnel, de garder un grand nombre de choses floues et de se concentrer sur l&amp;rsquo;aspect calme et poétique du monde et c&amp;rsquo;est en réalité très bien comme ça, cela fait du bien à lire et donne envie d&amp;rsquo;atteindre ce genre de mode de vie.&lt;/p>
&lt;p>Pour aller plus loin dans les utopies SolarPunk, j&amp;rsquo;ai récemment fini &lt;em>Eutopia&lt;/em> de Camille Leboulanger. A la différence de Chambers, l&amp;rsquo;univers est ici beaucoup plus construit et c&amp;rsquo;est même l&amp;rsquo;objectif entier du livre. De suivre la vie du personnage principal, de la naissance jusqu&amp;rsquo;à la mort, au milieu de cette société post-capitaliste (on devine vaguement que la société capitaliste s&amp;rsquo;est effondrée). On y découvre plusieurs villes, la façon dont sont produit les légumes, la viande, comment fonctionnent les ateliers de fabrication, les transports, l&amp;rsquo;éducation, l&amp;rsquo;amour, la famille, les décisions politiques, les grands travaux, la culture, l&amp;rsquo;économie, le travail etc. Sans être parfait, (il manque notamment pour moins la mention tout de même critique de la gestion de la criminalité qui est trop succintement survolée), Eutopia reste une oeuvre très ambitieuse de part la façon dont elle propose énormément de réponses à la façon dont une société meilleure pourrait fonctionner, tout en abordant aussi ses défauts. C&amp;rsquo;est d&amp;rsquo;ailleurs ce qui faisait à mon sens la force des &lt;em>Dépossédés&lt;/em> de Leguin.&lt;/p>
&lt;h3 id="le-cas-damasio">Le cas Damasio
&lt;/h3>&lt;p>Dans les autres propositions intéressantes de visions utopiques du futur, il y a Damasio avec &lt;em>La Zone du dehors&lt;/em> ou &lt;em>Les Furtifs&lt;/em>, qui prévoient des futurs dystopiques et des sociétés ultra capitalistes avec milices privées et villes privatisées, mais qui à chaque fois proposent des récits révolutionnaires, de personnages remplis d&amp;rsquo;espoir cherchant à renverser les systèmes en place. Comme la fin des furtifs qui se finit en batailles de ZAD à Porquerolle entre manifestants idéalistes et milices privées / policiers mais qui ressemble presque à une liesse un peu folle tant les zadistes font preuves de créativité dans leurs modes de combats.&lt;/p>
&lt;p>Cela denote un peu d&amp;rsquo;autres oeuvres parlant de révolution (V pour Vendetta ou Rogue One par exemple) où la révolution n&amp;rsquo;est pas joyeuse ni idéaliste, elle est purement contestataire et violente (et peut être que là c&amp;rsquo;est mon côté naif qui parle, mais j&amp;rsquo;ai le sentiment que les mouvements d&amp;rsquo;opposition peuvent être joyeux même dans la confrontation.)&lt;/p>
&lt;h2 id="le-piège-des-futurs-utopiques-technosolutionistes">Le piège des futurs utopiques technosolutionistes
&lt;/h2>&lt;p>Ce que certains milliardaires comme Musk ou Bezos peuvent promettre — la conquête spatiale, l&amp;rsquo;émancipation de la Terre pour coloniser Mars — sont aussi d&amp;rsquo;une certaine façon des &amp;ldquo;récits d&amp;rsquo;anticipation positifs&amp;rdquo; mais sont le piège de promettre des futurs sans projet politique, (ou du moins sans projet politique avec une dimension &lt;em>social&lt;/em>) uniquement basés sur le progrès technologique. Ce qui ne résout en réalité rien des problématiques actuelles et s&amp;rsquo;inscrit dans une approche visant à s&amp;rsquo;opposer fermement à tous les contre-récits proposant de revaloriser un monde plus sobre technologiquement, ceux souhaitant rendre une décroissance désirable. Un exemple concret de ce genre de pensée c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;avion à hydrogène censé révolutionner le transport aérien en diminuant fortement la pollution liée au kérozène. En maintenant l&amp;rsquo;idée que le milieu deviendra &amp;ldquo;sobre&amp;rdquo; écologiquement grâce au changement de carburant, on:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>évite de réfléchir au problème de la surconsommation de l&amp;rsquo;avion dans le monde et de proposer d&amp;rsquo;autres manières de faire du tourisme ou de financer des alternatives moins polluantes&lt;/li>
&lt;li>on légitime le trafic actuel, en permettant qu&amp;rsquo;il se maintienne tel quel puisqu&amp;rsquo;il sera bientôt &amp;ldquo;vert&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://stay-grounded.org/wp-content/uploads/2021/09/Stay-Grounded-Greenwashing-Hydrogen-fr-2021-10-A4.pdf" target="_blank" rel="noopener"
>on omet de dire que ce mode de transport sera en réalité encore très polluant &lt;/a>(bien plus que le train par exemple)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>D&amp;rsquo;où la nécessite toujours d&amp;rsquo;avoir une pensée politique construite et sociale derrière les utopies à créer. Ca n&amp;rsquo;est pas pour rien que la droite et l&amp;rsquo;extrême droite s&amp;rsquo;allie si souvent au climatoscepticisme d&amp;rsquo;ailleurs, les discours écologiques radicaux pronant un changement sont politiques et sont anticapitalistes. L&amp;rsquo;utopie ne peut se permettre d&amp;rsquo;être simplement rêvée elle &lt;em>doit être réfléchie&lt;/em> pour ne tomber ni dans la naïveté ni dans le greenwashing ou le technosolutionnisme. A ce sujet, &lt;a class="link" href="https://www.taylorfrancis.com/chapters/edit/10.1201/9781315265322-10/four-modes-thinking-framed-utopian-discursivity-need-utopia-vieira" target="_blank" rel="noopener"
>Fatima Vieira propose les quatres axes de la pensée utopiste.&lt;/a>:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>réflexion prospective:&lt;/strong> imaginer le but à atteindre, un but distant mais désirable; ce dont je parlais au début de cet article&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>réflexion critique:&lt;/strong> être conscient être renseigné sur ce qui ne va pas dans le présent, le futur proposé doit être construit à partir d&amp;rsquo;une réflexion sur ce que l&amp;rsquo;on sait actuellement des problèmes de notre société&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>réflexion holistique:&lt;/strong> à mon sens de loin la composante la plus dure, c&amp;rsquo;est imaginer la société future dans sa globalité, ne pas se concentrer uniquement sur &amp;ldquo;regardez on fera pousser des légumes bios dans nos jardins et tout le monde pourra manger&amp;rdquo; mais sur comment fonctionneront les échanges, les transports, la décision, la vie de communauté, la justice, l&amp;rsquo;énergie, l&amp;rsquo;industrie (pour peur qu&amp;rsquo;il y en ait encore) et de penser à la façon dont toutes ces composantes cruciales à une société sont interconnectées&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>réflexion créative:&lt;/strong> enfin, allant de pair et en même temps un peu à l&amp;rsquo;opposé de la réflexion critique, savoir parfois s&amp;rsquo;abstraire par moment de tout ce qui est en place actuellement pour réfléchir à penser quelque chose de novateur parcequ&amp;rsquo;on arrive à imaginer &amp;ldquo;en dehors de la boîte&amp;rdquo; (comme diraient nos voisins anglophones)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="quelques-projets-ayant-besoin-de-ces-imaginaires">Quelques projets ayant besoin de ces imaginaires
&lt;/h2>&lt;p>Si à mon sens ces réflexions sur les imaginaires positifs sont si importantes ça n&amp;rsquo;est pas seulement pour faire rêver un monde militant, mais aussi pour stimuler l&amp;rsquo;imaginaire des ingénieur.es et des chercheur.euses qui parfois ont besoin de projets vers lesquels tendre dans leurs réalisations techniques, qui soient autres que les simples intérêts des grosses entreprises.&lt;/p>
&lt;p>(a developper).&lt;/p>
&lt;p>Pour finir voici enfin ici quelques suggestions de collaborations concrètes pluridisciplinaires entre des institutions et des écrivain.es sur le futur:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>The Terraforming&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Programme de recherche mêlant design spéculatif, urbanisme et géopolitique. L’objectif : imaginer des récits de &amp;ldquo;terraformage terrestre&amp;rdquo;, à la fois concrets et utopiques, avec une forte portée narrative.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>La Fabrique du Futur&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Initiative associant artistes, scientifiques et citoyens pour co-construire des imaginaires alternatifs, locaux, désirables, en lien avec les enjeux de transition écologique et sociale.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Marseille à 51°&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Concours proposant à des gens d&amp;rsquo;imaginer Marseille plus vivable malgré le réchauffement climatique en 2050 à travers des récits &amp;ldquo;utopiques.&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a class="link" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Project_Hieroglyph" target="_blank" rel="noopener"
>Projet Hiéroglyphe&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>test
A étayer.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="pistes">Pistes
&lt;/h2>&lt;p>Il pourrait être marrant de créer une oeuvre participatives de solarpunk, où chacun / chacune pourrait contribuer en ajoutant des petites histoires et bribes de vie servant à façonner l&amp;rsquo;identité d&amp;rsquo;une société imaginée à plusieurs. La difficulté résidrait dans le fait de faire coincider les différentes idées et projections pour le futur que peuvent avoir plusieurs individus.&lt;/p></description></item></channel></rss>